[Anthony_Daniels03_cropped.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Anthony_Daniels03_cropped.jpg "fig:Anthony_Daniels03_cropped.jpg")
**C-3PO**（音為See-Threepio），亦有簡單地叫他作**3PO**，是《[星球大戰](../Page/星球大戰.md "wikilink")》系列中的角色，無論聲音或演繹，六部曲全由（Anthony
Daniels）所擔任。[星球大戰年表中](../Page/星球大戰年表.md "wikilink")，他於32BBY（[星際大戰首部曲：威脅潛伏](../Page/星際大戰首部曲：威脅潛伏.md "wikilink")）由[安納金·天行者所製造](../Page/安納金·天行者.md "wikilink")，後來與[R2-D2展開多次冒險](../Page/R2-D2.md "wikilink")。

## 生平

### \-{zh-hans:幽灵的威胁;zh-hk:魅影危機;zh-tw:危機潛伏;}-

在32BBY（[星際大戰首部曲：威脅潛伏](../Page/星際大戰首部曲：威脅潛伏.md "wikilink")），C-3PO於[塔圖因星](../Page/塔圖因星.md "wikilink")（Tatooine）被9歲的[安納金·天行者](../Page/安納金·天行者.md "wikilink")（Anakin
Skywalker）用他的奴隸主人[瓦頭](../Page/瓦頭.md "wikilink")（Watto）及塔圖因星的廢棄零件所製造，名字中的3就是指天行者家庭中的第三個成員（還有安納金的母親西米·天行者）。當時的C-3PO是個未完成品，未有外殼、電線外露，而受程式影響，他必然會忠實的侍奉主人。

後來[魁剛·金](../Page/魁剛·金.md "wikilink")（Qui-Gon
Jinn）與[佩咪·艾米達拉](../Page/佩咪·艾米達拉.md "wikilink")（Padmé
Amidala）因意外來到塔圖因星，安納金向帕德梅展示了C-3PO，而這次亦是他第一次遇到了[R2-D2](../Page/R2-D2.md "wikilink")。經過飛艇大賽（Pod
Race）後，安納金因要訓練成為[絕地武士](../Page/絕地.md "wikilink")，便跟隨魁剛·金離開，C-3PO便繼續服務雪米·天行者，直到瓦圖將雪米賣給農夫拉斯（Lars），C-3PO才被裝上了銀灰色的外殼。

### \-{zh-hans:克隆人的进攻;zh-hk:複製人侵略;zh-tw:複製人全面進攻;}-

22BBY（[星際大戰二部曲：複製人全面進攻](../Page/星際大戰二部曲：複製人全面進攻.md "wikilink")），成為[歐比王·肯諾比](../Page/歐比王·肯諾比.md "wikilink")（Obi-Wan
Kenobi）學徒的安納金因夢到母親受苦而與佩咪回來塔圖因星，C-3PO對製造者回來非常高興。安納金在為他母親報仇後，收到[貿易聯盟](../Page/貿易聯盟.md "wikilink")（Trade
Federation）捉拿了歐比王的消息，決定到基歐諾西斯星（Geonosis）營救，C-3PO便再次跟隨安納金。

到達基歐諾西斯星後C-3PO與R2-D2跟隨安納金去救歐比王，這也是二人第一次一同冒險。在一輪混亂中，C-3PO的身和頭被分開，分別被安裝成兩個戰鬥機械人，並且攻擊被圍困的絕地武士們，雖然C-3PO的頭一直在說對不起，但身卻不斷射擊，更因身體的好戰而說出「殺死絕地武士」的話。幸而絕地大師奇特·費司多（Kit
Fisto）以[原力推倒他](../Page/原力.md "wikilink")。R2-D2亦替C-3PO找回身體接駁。[基歐諾西斯戰役結束後](../Page/基歐諾西斯戰役.md "wikilink")，安納金與艾米达拉回到那卜星結婚，C-3PO與R2-D2亦在場見證。

### \-{zh-hans:西斯的反击;zh-hk:黑帝君臨;zh-tw:西斯大帝的復仇;}-

在19BBY（[星際大戰三部曲：西斯大帝的復仇](../Page/星際大戰三部曲：西斯大帝的復仇.md "wikilink")），安納金與佩咪結婚後，便住在首都[克魯斯根星](../Page/克魯斯根星.md "wikilink")（Coruscant）上，而由於安納金常要執行任務，C-3PO便負責照顧佩咪，當時已安裝金色外殼。直到安納金屠殺絕地武士，並前往[穆斯塔法星](../Page/穆斯塔法星.md "wikilink")（Mustafar）執行[達斯·西帝](../Page/達斯·西帝.md "wikilink")（Darth
Sidious）的任務，C-3PO一直安慰著擔心安納金的佩咪，不過安慰的口才卻不太靈活。

後來，歐比王到來問佩咪安納金的去向，並且說出安納金已投向黑暗一面，佩咪不相信，決定親自到穆斯塔法星探求真相，C-3PO仍一同前往，幫助佩咪控制飛船。到達後，C-3PO負責留守飛船，並且目睹安納金在停機坪上差點殺害佩咪及與歐比王戰鬥，當安納金與歐比王走進主塔後，C-3PO便將佩咪帶回飛船休息。

不過，回來的人只有歐比王，而C-3PO亦迫不及待的想離開這可怕的星球。當佩咪因難產而死後，留下男女的雙胞胎，參議員貝爾·歐嘉納（Bail
Organa）決定照顧女孩（日後的[莉亞公主](../Page/莉亞公主.md "wikilink")），C-3PO與R2-D2當時在場，之後它們便再次易主。為了防止C-3PO多嘴惹禍，被下令刪除記憶，因此他對「星戰前傳」所發生的事，都完全忘記（但R2-D2的記憶得以保存）。

### \-{zh-hans:新希望;zh-hk:新的希望;zh-tw:曙光乍現;}-

0ABY（[星際大戰四部曲:曙光乍現](../Page/星際大戰四部曲:曙光乍現.md "wikilink")），C-3PO與R2-D2屬於莉亞公主（Princess
Leia）的使節船，但在回程中被[銀河帝國的星際驅逐艦](../Page/銀河帝國.md "wikilink")（Star
Destroyer）俘虜，莉亞公主把求救訊號與帝國[死星](../Page/死星.md "wikilink")（Death
Star）的藍圖放在R2-D2的身上，讓R2-D2與C-3PO乘救生艇逃脫，雖然C-3PO非常不喜歡，但亦只好跟隨。當救生艇降落在塔圖因星的沙漠上，C-3PO與R2-D2因方向問題而決定分開行走，不幸的被[爪哇人](../Page/爪哇人.md "wikilink")（Jawas）捉到，C-3PO與R2-D2再次相遇。

後來，[路克·天行者](../Page/路克·天行者.md "wikilink")（Luke
Skywalker）和他的叔叔向爪哇人買了C-3PO與R5-D4，不過R5-D4卻短路而爆掉，C-3PO便向路克推薦了R2-D2。卢克在清洗R2-D2時，發現了莉亞公主向歐比王求救的訊息。夜裡，R2-D2逃走，路克便帶著C-3PO找R2-D2，在途中遇上，路克決定和他們一起尋找歐比王·肯諾比，不過被-{zh-hans:塔斯肯人;
zh-hant:沙人;}-（Sand
People）襲擊，C-3PO甚至斷了一隻手，幸而歐比王·肯諾比解救，而路克亦因歐比王勸說和叔、嬸被殺，而跟隨歐比王前往解救莉亞公主。他們登上[韓蘇洛](../Page/韓蘇洛.md "wikilink")（Han
Solo）的[千年鷹號](../Page/千年鷹號.md "wikilink")（Millennium
Falcon）向莉亞公主的母星[奧德朗星](../Page/奧德朗星.md "wikilink")（Alderaan）出發。

但千年鷹號卻被帝國死星俘虜，一行人躲在走私用的夾層之內逃過[帝國風暴兵檢查及用計佔領一個指揮站](../Page/帝國風暴兵.md "wikilink")。路克與韓蘇洛決定去救莉亞公主，C-3PO與R2-D2則留在指揮站，而歐比王則負責關掉牽引光束的能源。途中，被入侵的士兵給發現，帝國兵來到指揮站，C-3PO與[R2-D2扮成被俘虜逃過攻擊](../Page/R2-D2.md "wikilink")，及要求做檢查離開指揮站。離開後被困在垃圾處理艙的路克聯上C-3PO，並靠R2-D2與死星電腦連線打開了垃圾艙的艙門，救出了莉亞公主。期间歐比王与[黑武士](../Page/黑武士.md "wikilink")（Darth
Vader）再度决战，在看到莉亞一行人成功出逃后歐比王放弃了打斗，在達斯·維達的光剑劈过来时突然消失，化为了[绝地英灵](../Page/绝地英灵.md "wikilink")。

一行人來到反抗軍基地[雅文星的第四個月亮上](../Page/雅文星.md "wikilink")（Fourth Moon of
Yavin）。路克決定參戰，臨行前C-3PO依依不捨的和跟隨路克的R2-D2告別。一輪戰爭後，反抗軍雖然勝利，R2-D2卻嚴重受損，C-3PO是最擔心R2-D2的一個。在授勳典禮上，C-3PO與R2-D2亦有出席，站在台上。

### \-{zh-hans:帝国反击战;zh-hk:帝國反擊戰;zh-tw:帝國大反擊;}-

3ABY（[星際大戰五部曲：帝國大反擊](../Page/星際大戰五部曲：帝國大反擊.md "wikilink")），反抗軍在冰天雪地的[霍斯星](../Page/霍斯.md "wikilink")（Hoth
Gear）建立據點，C-3PO向韓蘇洛報告莉亞公主十分擔心路克失蹤的消息，C-3PO與R2-D2同樣十分擔心，當基地大閘要關上時，C-3PO再用他不好的口才安慰莉亞公主。路克雖然被韓蘇洛救回，但[銀河帝國軍卻已揮軍攻擊](../Page/銀河帝國.md "wikilink")，莉亞公主來不及和反抗軍會合，只好和韓蘇洛、[丘巴卡](../Page/丘巴卡.md "wikilink")（Chewbacca）與C-3PO搭乘千年鷹號逃離霍斯星，和路克暫時分開。

千年鷹號的光速系統發生故障，C-3PO雖然早早看出，但卻沒有人理會。千年鷹號被帝國軍追擊，被逼進入流星群的一顆小行星洞穴中躲避。逃出太空蝸蝓的肚子及成功避過帝國軍後，一行人到了[云城](../Page/雲上都市.md "wikilink")（Cloud
City），受到[藍道·卡瑞森](../Page/藍道·卡瑞森.md "wikilink")（Lando
Calrissian）歡迎，不過C-3PO在誤闖之下，發現銀河帝國軍，C-3PO被拆成廢鐵，最後被丘巴卡找回。

原來維達已早一步到達雲上都市，[藍道已被逼服從](../Page/藍道·卡瑞森.md "wikilink")，銀河帝國軍遂捉住莉亞公主等人。在監牢中，丘巴卡嘗試著組裝回C-3PO，但卻把頭裝反，而C-3PO第一句說話便是「有帝國風暴兵！！」丘巴卡一直背著一塊塊的C-3PO，目睹韓蘇洛被變成碳塊，雖然得到[藍道的幫助而再次逃回千年鷹號](../Page/藍道·卡瑞森.md "wikilink")，但韓蘇洛已被[賞金獵人](../Page/賞金獵人.md "wikilink")[波巴·费特](../Page/波巴·費特.md "wikilink")（Boba
Fett）帶走，賣給[赫特人賈霸](../Page/赫特人賈霸.md "wikilink")（Jabba the
Hutt），不過亦幸而成功解救了前來救助的路克。他們與反抗軍會合後，C-3PO亦被修復，與路克、莉亞和R2-D2目送乘著千年鷹號、追回波巴·費特的[藍道與楚霸客](../Page/藍道·卡瑞森.md "wikilink")。

### \-{zh-hans:绝地归来;zh-hk:武士復仇;zh-tw:絕地大反攻;}-

在4ABY（[星際大戰六部曲：絕地大反攻](../Page/星際大戰六部曲：絕地大反攻.md "wikilink")），R2-D2與C-3PO奉路克的命令，前往賈霸的宮殿作使節，R2-D2播出路克的說話，原來R2-D2與C-3PO是作為禮物的奉獻給賈霸，C-3PO雖然不想，但卻要忠於主人，C-3PO遂變成了賈霸的隨身翻譯。原來一切都是路克為救韓蘇洛而作，经过与贾巴及其党羽的一番大战，R2-D2與C-3PO最後還是回到路克處。

後來，經過反抗軍作戰會議，決定由韓蘇洛與路克、莉亞、丘巴卡帶領士兵進攻[安鐸星](../Page/安鐸星.md "wikilink")（Endor），毀掉帝國死星的防護罩，而R2-D2與C-3PO當然亦跟隨軍中。但到了恩多星時，莉亞與路克、韓蘇洛等人走散，路克與韓蘇洛前往尋找時卻被[依娃族](../Page/星際大戰物種列表#E.md "wikilink")（Ewoks）捉到，走散的莉亞雖與依娃族的威奇特（Wicket
W.
Warrick）結成朋友，但阻止不了依娃族當路克與韓蘇洛作食物。不過，C-3PO卻被依娃族當成天神，路克要C-3PO向依娃族下令放了他們，依娃族不從，路克施展原力，令C-3PO坐在椅子上飛起來，C-3PO嚇得大叫大嚷，而吃驚的依娃族才放了眾人。

夜裡，C-3PO用古代語言和聲效向依娃族演說他們的冒險故事，令依娃族決定幫助反抗軍。第二天，眾人開始進攻防護罩，雖然中了帝國军的陷阱，經過了一輪苦戰，但因依娃族的幫助，反抗軍成功打敗銀河帝國軍，而達斯·西帝又被覺悟前非的達斯·維達所殺。帝國瓦解，眾星球熱烈慶祝，而眾人亦在恩多星上重逢。

### STAR WARS：原力覺醒

C-3PO在[恩多战役后继续为](../Page/恩多战役.md "wikilink")[新共和国服务](../Page/新共和国.md "wikilink")，后来延续至[抵抗勢力](../Page/抵抗勢力.md "wikilink")（Resistance
）。
作为[抵抗勢力的机器人通讯主管](../Page/抵抗勢力.md "wikilink")，他精通700万种交流方式而不再是600万种了，他的红色左臂源自一个挽救了他的原[第一軍團的机器人](../Page/第一軍團.md "wikilink")。

## 角色設定

他不只是禮儀[機械人](../Page/機械人.md "wikilink")，經過多次的改造，他更成為一部精通六百萬種沟通方式、懂得各地風俗的金色機械人。而無論他如何不願意，他亦要遵從主人的命令。可是C-3PO總是對身旁的人喋喋不休和性格懦弱，常說「我們完了！（）」
、「我的天！（）」、「我有不好的預感！（）」所以有時會令人感到煩擾。他不單只是像其他翻譯機械人只是翻譯，他也有人類的思想。

而他與R2-D2這一對拍擋，一個懦弱、一個大膽，成為以後的經典，他也是R2-D2的代言者。而他亦在六部曲中時常被破壞。於2004年，C-3PO更被加入為最有名望機械人的其中一個。

## 其他知識

  - C-3PO有指是以1927年電影《[大都會](../Page/大都會_\(電影\).md "wikilink")》為靈感所創造。

  - 曾說：「我並不是因為身材合適才得到這個角色的。」而他亦表示當他穿上C-3PO的戲服時，在場的演員都會忽視他的存在，就像他不是一部機械，而是真正的人。

  - C-3PO曾聲稱他服務過43個主人，這可能因為他被洗走記憶的原因。

  - 安東尼·丹尼爾曾不以C-3PO出場在一些場景，例如《[星際大戰二部曲：複製人全面進攻](../Page/星際大戰二部曲：複製人全面進攻.md "wikilink")》和《[星際大戰三部曲：西斯大帝的復仇](../Page/星際大戰三部曲：西斯大帝的復仇.md "wikilink")》中，他在[-{zh-hans:考路斯坎星;
    zh-hant:克魯森星;}-的酒吧及歌劇院出現](../Page/克魯森星.md "wikilink")。

  - C-3PO與R2-D2在[日本卡通](../Page/日本.md "wikilink")《[宇宙奇兵](../Page/宇宙奇兵.md "wikilink")》中曾出現，雖然那兩個角色不是與C-3PO、R2-D2完全一樣，但在設計及聲音上，則是仿照C-3PO與R2-D2。

  - 只有C-3PO、R2-D2與[安納金·天行者](../Page/安納金·天行者.md "wikilink")（黑武士）在前六部曲與外傳《俠盜一號》中出现（不計變成靈魂的人物）。

  - 在[意大利](../Page/意大利.md "wikilink")，C-3PO被改命為D-3BO，而[法國則變成Z](../Page/法國.md "wikilink")-6PO。兩個國家在「星戰前傳」中將名字改回。

  - [喬治·盧卡斯曾承認首部星球大戰的人物及故事是參照](../Page/喬治·盧卡斯.md "wikilink")[日本](../Page/日本.md "wikilink")[導演](../Page/導演.md "wikilink")[黑澤明的](../Page/黑澤明.md "wikilink")《[戰國英豪](../Page/戰國英豪.md "wikilink")》所創作而成，而C-3PO與[R2-D2就是參照](../Page/R2-D2.md "wikilink")《戰》當中的一高一矮的農夫太平及又七。

  - [史蒂芬金所寫的長篇](../Page/史蒂芬金.md "wikilink")[奇幻小說](../Page/奇幻小說.md "wikilink")《[黑塔](../Page/黑塔.md "wikilink")》中的通訊機械人安迪外型與C-3PO非常相似。

## 相關條目

  - [星際大戰](../Page/星際大戰.md "wikilink")
  - [安納金·天行者](../Page/安納金·天行者.md "wikilink")
  - [R2-D2](../Page/R2-D2.md "wikilink")

## 參考資料

  - [星際大戰的發源地](http://www.starwars.idv.tw/)

[de:Figuren aus Star
Wars\#C-3PO](../Page/de:Figuren_aus_Star_Wars#C-3PO.md "wikilink")
[he:מלחמת הכוכבים -
דמויות\#C-3PO](../Page/he:מלחמת_הכוכבים_-_דמויות#C-3PO.md "wikilink")

[Category:星際大戰角色（正史）](../Category/星際大戰角色（正史）.md "wikilink")
[Category:虛構機器人](../Category/虛構機器人.md "wikilink")
[Category:人形機器人](../Category/人形機器人.md "wikilink")
[Category:好萊塢星光大道](../Category/好萊塢星光大道.md "wikilink")